\documentclass{opaper}

\begin{document}
  \m{}ОПРЕДЕЛЕНИЯ
  \olist {
    {Отображение $\al$ из множества $A$ в множество $B$
    (теоретико-множественное определение) [$\fn{f}{A\then B}$]}
    /{- подмножество $\al$ множества $A\x B$ такое, что:
    \f {
      \forall x\in A\ \exists!\: y\in B:\ (x,y)\in\al
    }
    \\Для указанных $x$ и $y$ этот факт записывается как "$y = \al(x)$".},
    %
    {Отображение $\al$ из множества $A$ в множество $B$
    (функциональное определение) [$\fn{f}{A\then B}$]}
    /{- правило, которое всякому элементу $x$ множества $A$ некоторым однозначно
    определённым образом ставит в соответствие элемент $\al(x)\in B$.},
    %
    {[f(A)]}
    /{- [$f$ - отображение из $A$ в $B$]
    $\set{{ y\in B\sep \exists\:x\in A:\ y = f(x)}}$.},
    %
    {Образ элемента $x\in A$ при отображении $\al$ из $A$ в $B$}
    /{- $\al(x)$.
    \mnext Из определения отображения (любого) следует, что каждому образу
    при отображении $\al$ может соответствовать любое число прообразов - один,
    несколько, ни одного.},
    %
    {Прообраз элемента $\al(x)\in B$ при отображении $\al$ из $A$ в $B$}
    /{- $x$.
    \mnext Из определения отображения (любого) следует, что для каждого
    прообраза существует и притом задан однозначно соответствующий ему образ.},
    %
    {Отображение $f$ из $A$ в $B$, являющееся взаимно однозначным
    [инъективным, инъекцией]}
    /{- $f$, если
    $\forall x,y\oin A\ \brackets{x\neq y}\thenn \brackets{f(x)\neq f(y)}$,
    \mnext т.е. "Образы двух различных прообразов $A$ различны".},
    %
    {Отображение $f$ из $A$ в $B$, о котором говорят, что оно является
    отображением $A$ на $B$ [сюрьективным, сюрьекцией]}
    /{- $f$, если $\forall y\oin B\ \exists\: x\oin A:\ f(x) = y$,
    \mnext т.е. каждый образ имеет прообраз.},
    %
    {Биективное отображение [биекция, взаимно одноднозначное соответствие]}
    /{- отображение, являющееся инъективным и сюрьективным.},
    %
    {Произведение (композиция, суперпозиция) $h$ отображений $f$ и $g$
    [$h(x)=g(f(x))$, $h(x)=(fg)(x)$]}
    /{- [$\fn{f}{A\then B}$, $\fn{g}{B\then C}$, $\fn{h}{A\then C}$]
    $h$, если $\forall x\in A\ h(x) = g(f(x))$.}
  }
  \bigskip\bigskip
  ТЕОРЕМЫ

  \olistm {  
    {Следствие из определения сюрьективного отображения}
    /{Произвольное отображение из $A$ в $B$ является сюрьективным
    отображением из $A$ на $f(A)$. [!!! требует уточнения: вроде бы, мы
    обязаны положить, что "$f(A)\subseteq B$"?]},
    %
    {Следствие из определения биективного отображения}
    /{Из существования биективного отображения из $A$ на $B$
    вытекает существование биективного отображения из $B$ на $A$.},
    %
    {Ассоциативность произведения отображений}
    /{Произведение отображений ассоциативно.
    \mnext ДОКАЗАТЕЛЬСТВО: \fl {
      \fn f {A\then B},\ \fn g {B\then C},\ \fn h {C\then D}
      \nl (fg)h \stackrel{?}{=} f(gh)\tpp{ // здесь скобки отвечают за приоритет операций}
      \mnl fg = \brackets{\fnn a A C},\ fg(h) = ah = \brackets{\fnn b A D}
      \nl gh = \brackets{\fnn c B D},\ f(gh) = fb = \brackets{\fnn d A D}
      \nl b = d\ \Box
    }},
    %
    {Некоммутативность произведения отображений}
    /{Произведение отображений некоммутативно.
    \mnext ДОКАЗАТЕЛЬСТВО: \fl {
      \fnn f A B,\ \fnn g B C,\ f\neq g \tpp{ (в обратном случае - очевидно)}
      \nl fg \stackrel{?}{=} gf
      \mnl fg = \brackets{\fnn a A C},\ gf = \brackets{\fnn b B B}\tpp{, причём }A=C
      \nl\tpp{Если $A\neq C$, отображения $b$ не существует;}
      \nl\tpp{Если не выполняется "$A = B = C$", очевидно, $fg \neq gf$.}
      \mnl\tpp{Положим, что $M = A = B = C$.}
      \nl\tpp{Тогда } fg: M \xrightarrow{f} M \xrightarrow{g} M
        \tpp{ и } gf: M \xrightarrow{g} M \xrightarrow{f} M.
      \nl\tpp{Поскольку из того, что $\fnn h X X$ ($h$ - произвольное отображение некоторого}
      \nl\tpp{отображения в себя) не следует, что h()}
    }}
  }
  \bigskip\bigskip
  ПОТЕНЦИАЛЬНО ПОЛЕЗНО

  \olist {
    {Об инъективном отображении}
    /{\mnext Множество по умолчанию имеет право содержать повторяющиеся элементы,
    в том числе вообще состоять из копий одного элемента. При этом, они могут
    стать разными, если их, например, пронумеровать, и рассматривать каждый
    уже как пару чисел. Я это к тому, что когда мы вот этими
    обсуждениями в вакууме занимаемся, достаточно требовать сюрьективности
    отображения, а не обязательно прямо биективности. И при этом, инъективность
    можно гарантировать например нумерацией неповторяющимися числами (ну и
    превращением в пары, это важно, наверное), и тогда сюрьективность сразу даст
    биективность. Ну то ладно, не то чтобы важная инфа.}
    }
    \oline
    \smallskip\bigskip\mnext\pp{}
    -
    \mnext -, -
    
\end{document}
